\section{Relatività}
\subsection{Relatività ristretta}
Questo argomento è molto complicato e spesso controintuitivo. Per capirlo davvero, secondo me serve davvero molto tempo e si possono comunque fare errori stupidi anche dopo averlo studiato a lungo. In realtà non è richiesta la sua conoscenza alle Olimpiadi, ma alle APhO sono usciti diversi problemi che la richiedevano e quindi forse fra un po' capiteranno anche alle IPhO. Credetemi che non è improvvisabile sul momento facendo cose a caso sperando siano giuste, cosa che invece a volte si riesce a fare in problemi più semplici di elettromagnetismo, per esempio.


\paragraph{Invarianza di $c$}
Per introdurre l'argomento, consideriamo le equazioni di Maxwell per l'elettromagnetismo nel vuoto

\[
\begin{cases}
\div \vec E = 0 \\
\div \vec B = 0 \\
\rot \vec E = -\dfrac{\d \vec B}{\d t} \\
\rot \vec B = \epsilon_0\mu_0 \dfrac{\d \vec E}{\d t} \\
\end{cases}
 \]

Facciamo il rotore della terza equazione

\[\rot (\rot \vec E) = -\dfrac{\d}{\d t}\rot \vec B \Rightarrow -\nabla^2 \vec E = - \epsilon_0\mu_0\dfrac{\d^2 \vec E }{\d t^2} \]

Dove abbiamo usato un'identità vettoriale e sfruttato il fatto che $\div \vec E = 0$. Questa è evidentemente l'equazione di un onda in moto con velocità $c = \frac{1}{\sqrt{\epsilon_0\mu_0}}$


Vorrei far notare ora la cosa fondamentale che le equazioni di Maxwell \textbf{valgono in qualsiasi sistema di riferimento inerziale}. Di conseguenza, il risultato che abbiamo trovato è invariante per sistema di riferimento.

Vi sembra banale? In realtà non lo è per niente. Abbiamo mostrato che la velocità della luce è sempre $c = \frac{1}{\sqrt{\epsilon_0\mu_0}}$ \textbf{in ogni riferimento inerziale}. Se ci pensate un secondo, questa cosa è estremamente controintuitiva. Pensate ad un'automobile con i fari accesi che si muove verso di voi. Se l'auto si muove a velocità $v$, vi aspettereste che la luce arrivi verso di voi a velocità $v+ c$, cosa che questa equazione dice non essere vera.

Non stiamo parlando di approssimazioni perché nessuna auto si muove a velocità prossime a quelle della luce, stiamo parlando di dati esatti. Inoltre, non è nemmeno una sega mentale da matematico che guarda le equazioni e non si preoccupa della loro veridicità. La teoria della RR è ormai un pilastro del XX secolo e non ha ancora avuto nessun dato sperimentale contrario. Per quanto sia controintuitiva e bizzarra, le cose stanno cos\'i.

Vediamo di fare un po' di ordine logico su come sono andati storicamente i fatti e poi parliamo finalmente di un po' di fisica.

\begin{itemize}
	\item Fine del 1800. Le equazioni di Maxwell sono state scritte da un po' e portano ad alcuni risultati controintuitivi come per esempio l'invarianza della velocità della luce, che è in completo disaccordo con la relatività Galileiana\footnote{Ovvero che le leggi della fisica valgono in ogni sistema di riferimento inerziale e che le velocità relative si compongono a buonsenso e che per passare da un sistema di riferimento inerziale ad un altro si usano le trasformazioni di coordinate intuitive che immaginate.}. Si fa l'ipotesi che allora la luce non si propaghi nel \textit{vuoto} ma in un mezzo chiamato \textit{etere}, invisibile, inodore\ldots ecc. Per anni viene cercato questo fantomatico mezzo \footnote{Certa gente lo cerca tuttora, non in modo scientifico ma gridando al complotto massonico contro la relatività, di solito citando intepretazioni sbagliate di esperimenti. A quanto pare informarsi prima di dire scemenze non va di moda.} ma tutti gli esperimenti non fanno altro che mostrare degli assurdi. Si comincia allora a pensare che l'etere non esista e si cominciano a fare teorie su come sistemare le leggi della Fisica.
	\item 1905. Einstein pubblica la teoria della relatività ristretta, formulando semplicemente un nuovo sistema di leggi fisiche assumento come postulati solo che $c$ sia invariante e che la Fisica valga in ogni riferimento inerziale.
	\item 1915. Einstein pubblica la teoria della relatività generale, ovvero la formulazione delle leggi della Fisica in riferimenti non inerziali. In particolare, Einstein riesce in modo mirabolante ad usare la geometria differenziale per dare una teoria completamente nuova della gravitazione, risolvendo diverse discrepanze fra teoria e realtà lasciate aperte dalla gravità newtoniana.
\end{itemize}



Vediamo quindi di dare uno sguardo alla teoria della relatività ristretta cercando di capirci qualcosa. Assumiamo quindi come postulati che

\begin{enumerate}
	\item Le leggi della Fisica valgano in qualsiasi sistema di riferimento inerziale.
	\item La velocità della luce sia la stessa in ogni sistema di riferimento inerziale.
\end{enumerate}

Vediamo che cosa comportano questi due banalissimi postulati.

\paragraph{Orologio a luce}

Dato che abbiamo assunto queste due cose, dobbiamo innanzitutto ripensare a tutte le definizioni che abbiamo dato di lunghezza, tempo, temperatura, eccetera. Probabilmente non andrà più bene determinare il metro come 1/40.000 della circonferenza equatoriale e tantomeno il secondo come una frazione dell'anno. Deciciamo quindi di costruire uno strumento nuovo per misurare il tempo che utilizzi un oggetto su cui stiamo postulando, ovvero la luce.

L'orologio a luce è fatto in questo modo: è composto da due specchi piani e paralleli, da una sorgente di luce \footnote{Un laser va bene per non avere dispersione.} e da un ricevitore. Gli specchi sono posti ad una distanza $L$ fissata, per esempio saldando i due specchi con una barra metallica.

La sorgente emette un po' di luce. Questa viaggia verso lo specchio, rimbalza e torna indietro colpendo il ricevitore, che tiene il conto di quante volte viene colpito. A questo punto si può equivalentemente scegliere di avere una seconda emissione, nello stesso momento in cui la luce colpisce il ricevitore, oppure dire che ce n'è ancora abbastanza da colpire il secondo specchio e ricominciare il viaggio.

Misurare il tempo significa contare quante volte il ricevitore viene colpito. In figura \ref{orologio a luce} c'è il disegno di questo oggetto.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
		\includegraphics[width = 0.9 \textwidth]{immagini/orologioaluce.jpg}
	\caption{Orologio a luce}
	\label{orologio a luce}
\end{figure}


\paragraph{Contrazione delle lunghezze e dilatazione dei tempi}
Consideriamo due persone, la persona $A$ e la persona $B$. $A$ si trova in stazione del treno, ferma rispetto al terreno. $B$ è su un treno che si muove su un binario rettilineo a velocità costante $v$ rispetto ad $A$. Ognuno dei due ha il proprio orologio a luce.

$A$ fa cadere in verticale una pallina dalla sua mano e misura il tempo $\Delta t$ che la pallina impiega a cadere al suolo. $B$ dal finestrino del treno vede la stessa scena e misura anche lui il tempo $\Delta t'$, a priori diverso da $\Delta t$, che la pallina impiega a cadere al suolo. Non terremo in considerazione il fatto che l'informazione\footnote{Ovvero che $B$ per accorgersi che la pallina è caduta deve aspettare che un arggio di luce rimbalzi sulla pallina e arrivi ai suoi occhi, viaggiando ad una velocità $c$.} impiega un tempo finito e non nullo ad arrivare a $B$, diremo che lui è cos\'i bravo da fare il conto e tenerlo in considerazione da solo.

Supponiamo per semplicità, a meno di rimpicciolire l'orologio, che la luce abbia fatto avanti e indietro una sola volta sull'orologio di $A$, mentre la pallina cadeva.

Cerchiamo quindi di legare in qualche modo $\Delta t$ e $\Delta t'$ per vedere se sono uguali o non lo sono. È ovvio che nel limite $v \to 0$, deve essere $\Delta t = \Delta t'$, in quanto l'esperienza comune ci dice questo. A velocità $\approx c$, tuttavia, a priori non è detto sia vero, anche perché nessun umano è mai andato cos\'i veloce da potercelo dire.

Facciamo un disegno dei due orologi e vediamo cosa succede sfruttando quello che abbiamo postulato.

Consideriamo quello che vede $B$ nel suo riferimento $S_B$, in figura \ref{orologio a luce 2}, tutto quindi visto dal treno

\begin{figure}[!ht]
	\centering
		\includegraphics[width = 1.0 \textwidth]{immagini/orologioaluce2.jpg}
	\caption{Viaggio dei due orologi}
	\label{orologio a luce 2}
\end{figure}

L'orologio a sinistra è l'orologio di $B$ e nel riferimento $S_B$ ovviamente rimane fermo. L'orologio a destra invece è l'orologio di $A$ e dato che è sulla banchina sarà in movimento a velocità $-v$. Noi abbiamo postulato che la luce si muova a velocità $c$ in entrambe i riferimenti $S_A$ ed $S_B$.

Dato che noi abbiamo scelto per semplicità di usare un orologio che fa esattamente un tick nel tempo che impiega la pallina a cadere, il tempo $\Delta t'$, misurato nel sistema $S_B$, sarà il tempo che impiega la luce ad andare su e giù nell'orologio di $A$

In particolare, se $L$ è la distanza fra gli specchi, dato che l'orologio $A$ è in movimento, la luce dovrà percorrere un tratto più lungo che se fosse a riposo.

Se $\Delta t'$ è il tempo impiegato, allora la distanza da percorrere sarà, secondo il teorema di Pitagora

\[d = 2\sqrt{L^2 + v^2 \dfrac{\Delta t'^2}{4}} = \sqrt{4L^2 + v^2 \Delta t'^2} \]

Tuttavia, $d/c$ è esattamente $\Delta t'$ in quanto fra le nostre assunzioni c'è che la luce si muova a $c$ in ogni SRI.

Di conseguenza, dividendo per $c$ l'equazione precedente,

\[\Delta t' = \sqrt{\dfrac{4L^2}{c^2} + \dfrac{v^2}{c^2}\Delta t'^2}\]

Ma il primo pezzzo, $\frac{4L^2}{c^2}$ è semplicemente il tempo misurato dall'altro orologio, $\Delta t^2$! Quindi,

\[\Delta t'^2 = \Delta t^2 + \dfrac{v^2}{c^2} \Delta t'^2\]

\[\Delta t' = \dfrac{\Delta t}{\sqrt{1-\frac{v^2}{c^2}}} \]

È opportuno introdurre alcune notazioni che semplificheranno il tutto. Dopo averle introdotte commenterò il risultato. Se definiamo

\[\begin{cases}
\beta = \frac{v}{c} \\
\gamma = \dfrac{1}{\sqrt{1-\beta^2}} \\
 \end{cases}\]

Allora è facile vedere che se $|v|\leq c$ (vedremo dopo perché), allora $\beta \in [-1,1]$ e quindi $\gamma \geq 1$


Andiamo adesso a commentare il risultato che abbiamo ottenuto. Secondo le nuove definizioni, abbiamo che

\begin{equation}
\Delta t' = \gamma \Delta t
\label{dilatazione tempi}
\end{equation}

Ovvero abbiamo che l'osservatore in movimento vede l'evento accadere in un tempo più lungo. Vi sembra impossibile? Beh, vediamo cosa succede se $\beta \ll 1$. In tal caso dobbiamo ritornare al caso classico in cui gli eventi accadono nello stesso tempo.

\[\gamma(\beta) = \dfrac{1}{\sqrt{1-\beta^2}} \approx 1 + \frac{1}{2}\beta^2 + \ldots \]


Ovvero

\[\Delta t ' \approx \Delta t + \Delta t \frac{\beta^2}{2}\]

Normalmente, anche muovendosi a alla velocità del suono, $\approx 340 \frac{m}{s}$, dato che $c \approx 3 \cdot 10^8 \frac{m}{s}$, $\beta \approx 10^{-6}$, per cui il tempo viene aumentato circa di un millesimo di miliardesimo. Direi che avevamo dei buoni motivi per non essercene accorti prima.

Cerchiamo di dare un significato a quello che abbiamo ricavato. Noi abbiamo mostrato che se un osservatore misura un tempo $\Delta t$ fra due eventi, allora un altro osservatore in movimento rispetto al primo misura un tempo $\Delta t' = \gamma \Delta t$, diverso e maggiore.

Detta cos\'i, l'affermazione precedente porta immediatamente a degli assurdi, dobbiamo aggiungere una cosa fondamentale per renderla corretta. Perchè il ragionamento non si può fare al contrario? Ovvero, perché non possiamo dire che $\Delta t = \gamma \Delta t'$, dato che comunque sono in moto relativo?

La risposta sta nel fatto che il riferimento di $A$ è in un certo senso favorito \textbf{solo ed esclusivamente per quella misurazione}. Noi stiamo misurando il tempo fra due eventi, due cose fisiche, non a caso. Questi eventi fisici, in particolare, nel riferimento di $A$ accadono \textbf{nello stesso posto}, mentre nel riferimento di $B$, che è in treno, i due eventi accadono in posti diversi. Per dirla meglio, se l'evento 1 \textit{la mela viene lasciata cadere} accade ad un metro di distanza da entrambe gli osservatori, $A$ e $B$, l'evento 2 \textit{la mela cade in terra} accade sempre ad un metro da $A$ ma molto distante da $B$, che nel frattempo sta viaggiando.


Il fatto che il tempo fra due eventi dipenda dal sistema di riferimento porta a conseguenze soprendenti. Vediamo questo esempio

\begin{exmp}[Vita del muone]
\label{vita del muone}
Il muone $\mu$ è una particella fondamentale. In un riferimento in cui il muone è a riposo, questa particella vive mediamente $2,2\mu s$. La fonte principale di muoni che arrivano sulla Terra è il Sole, che grazie alle reazioni nucleari che avvengono al suo interno ne produce un gran numero. Tuttavia, il sole dista circa $L' = 150$ milioni di kilometri dalla Terra, che sono circa 8 minuti luce. Non potendo andare più veloce della luce (cosa che spiegherò più avanti, per ora prendetela per buona), è ovvio che sembra ci sia un assurdo.

In realtà i conti tornano perfettamente se trattiamo il problema in modo relativistico. Consideriamo due sistemi di riferimento

\begin{itemize}
	\item $S_1$ solidale al muone da quando esce dal Sole a quando arriva sulla Terra
	\item $S_2$ solidale alla Terra, che possiamo considerare essere quasi inerziale \footnote{La piccolissima accelerazione terrestre dovuta alla rivoluzione è un effetto che modifica all'ordine successivo questo fenomeno, ovvero possiamo non tenerne conto.}.
\end{itemize}

Ovviamente i due sistemi non sono fermi l'uno rispetto all'altro, ma se consideriamo solo il tratto in cui il muone viaggia nel vuoto, sono entrambe inerziali. Se vogliamo applicare la formula \ref{dilatazione tempi}, dobbiamo trovare quindi due eventi che in un certo riferimento accadano nello stesso luogo. In particolare, se prendiamo i due eventi \textit{il muone esce dal Sole} e \textit{il muone arriva sulla Terra}, nel riferimento $S_1$ accadono nello stesso luogo. Chiamiamo $\Delta t \leq \tau$ il tempo fra questi due eventi. Allora possiamo applicare la formula \ref{dilatazione tempi} e dire che un osservatore sulla Terra misura quindi un tempo $\Delta t' = \gamma \Delta t$, dove $\gamma$ ovviamente dipende dalla velocità del muone, che possiamo considerare costante.

Di conseguenza, noi sulla Terra misureremo un tempo noto $\Delta t' \approx 8$ min. Il tempo che misura il muone è quindi molto di meno, infatti è

\[\Delta t = \dfrac{\Delta t'}{\gamma} \]

A questo punto è sufficiente notare che $\gamma \to \infty$ per $v \to c$, di conseguenza è sufficiente imporre $\Delta t \leq \tau$ per trovare che esiste davvero un range di velocità che permette al muone di arrivare sulla Terra prima di decadere! In pratica, viaggiando abbastanza velocemente, il muone può teoricamente percorrere una distanza infinita prima di decadere, nonostante abbia un tempo di vita finito e un limite di velocità.

A questo punto sorge spontaneo un altro dubbio che porta ad un ulteriore risultato sorprendente della teoria della RR. Nel riferimento del muone è comunque passato un tempo $\Delta t \leq \tau$. In questo tempo, la Terra ha viaggiato a velocità $v$ verso il muone, di conseguenza quest ultimo ha visto la Terra percorrere una distanza

\[L = v\Delta t = v\dfrac{\Delta t'}{\gamma} = \dfrac{L'}{\gamma} \]

Vorrei far notare che $L$ non sono i $150$ milioni di kilometri che un osservatore sulla Terra misura, sono quella lunghezza diviso per $\gamma$! In pratica, secondo il muone la distanza Terra-Sole non è quella che vede un osservatore fermo sulla Terra ma è molto di meno.

Come per la formula \ref{dilatazione tempi}, anche qui bisogna stare attenti a non usarla a sproposito. Vediamo un esempio meno concreto ma più semplice per capire il punto della situazione.


\end{exmp}


\begin{exmp}[Auto relativistica]
Vediamo un esempio estremamente simile ma che secondo me permette di fare più chiarezza in quanto la Terra fa un moto di rivoluzione che può confondere le idee. Consideriamo un auto che si muove a velocità relativistica $v$ su una pista rettilinea. Consideriamo due sistemi di riferimento

\begin{itemize}
	\item $S_1$ Il sistema solidale alla pista
	\item $S_2$ Il sistema solidale all'auto
\end{itemize}

L'auto percorre un tratto di strada che secondo $S_1$ è lungo $L_1$ in un tempo $\Delta t_1$. Vogliamo trovare che cosa misura invece l'osservatore $2$.

Facciamo chiarezza su cosa viene misurato e cosa sono le grandezze che abbiamo identificato. Denotiamo il tratto di strada mettendo due paletti nel terreno, il paletto $A$, il primo, e il paletto $B$, il secondo. Secondo $S_1$, la distanza fra i due paletti è $L_1$. Inoltre, sempre secondo $S_1$, l'auto impiega un tempo $\Delta t_1$ ad andare dal paletto $A$ al paletto $B$.

Nel sistema $S_2$, invece, i due paletti disteranno $L_2$, a priori $L_2 \neq L_1$, e impiegherà un tempo $\Delta t_2$ da quando vede il paletto $A$ sfrecciare accanto a lui a quando vede il paletto $B$.

Nel riferimento $S_2$ quindi gli eventi \textit{passo davanti ad} $A$ e \textit{passo davanti a} $B$ accadono nello stesso luogo. Di conseguenza si può usare la formula \ref{dilatazione tempi} e dire che

\[\Delta t_1 = \gamma \Delta t_2\]

Ovvero che secondo l'osservatore sulla pista l'auto ci mette più tempo. Dato che nel riferimento $S_2$ il palo $B$ viaggia a velocità $v$ verso l'auto, nel tempo $\Delta t_2$ il palo $B$ percorre una distanza $L_2 = v \Delta t_2$. Usando la relazione di prima

\begin{equation}
L_2 = \dfrac{L_1}{\gamma}
\label{contrazione lunghezze}
\end{equation}

Che è la formula di contrazione relativistica delle lunghezze. Come per la formula \ref{dilatazione tempi}, ha senso utilizzarla da $S_1$ a $S_2$ e non al contrario in quanto la misurazione di $S_1$ ha qualcosa di più di quello che misura $S_2$ in quanto nel riferimento $S_1$ \textbf{l'oggetto misurato è fermo}. Questa lunghezza caratteristica viene chiamata lunghezza a riposo ed è qualcosa di intrinseco nell'oggetto che non dipende dal riferimento\footnote{In quanto per misurarla si prende un riferimento in cui è fermo. Capitan Ovvio.}


Facciamo un ulteriore esempio per chiarificare il tutto. Consideriamo un'altra auto che si muove a velocità $v'$ rispetto al terreno che percorre la stessa pista (senza scontrarsi con l'altra). Chiamiamo $S_3$ il suo riferimento. Vogliamo sapere che cosa misura $3$ in funzione di quello che misurano $1$ e $2$

Chiamiamo $\Delta t_3$ il tempo che impiega la prima auto a percorrere la strada secondo il riferimento $S_3$.

Possiamo dire che

\[\Delta t_3 = \dfrac{\Delta t_1}{\sqrt{1-\frac{v'^2}{c^2}}}\]
? NO. La formula è stata usata a sproposito. Nel riferimento $S_1$ gli eventi non accadono nello stesso punto, quindi non si può applicare la formula.

Possiamo dire che

\[\Delta t_3 = \dfrac{\Delta t_2}{\sqrt{1-\frac{(v-v')^2}{c^2}}}\]
? NO. Stavolta la formula è stata usata con criterio ma nessuno ci dice che la velocità relativa fra i due riferimenti sia $v-v'$, infatti scopriremo che non è cos\'i. \footnote{Vedi il paragrafo sulle trasformazioni di Lorentz per trovare la formula di addizione relativistica delle velocità.} Era comunque intuibile dal fatto che le leggi della fisica devono valere in ogni riferimento e con quella formula basta prenderne due che vadano in direzioni opposte con velocità rispetto al terreno di $v = \frac{2}{3}c$ per ottenere un tempo immaginario, cosa poco plausibile.


Se vogliamo ottenere la formula corretta, possiamo agire in diversi modi ma con gli strumenti che abbiamo fin'ora dobbiamo trovare la velocità relativa $u$ fra i riferimenti $S_3$ ed $S_2$ ed applicare la formula \ref{dilatazione tempi} mettendo $\gamma(u)$.

Nel prossimo paragrafo vedremo la formula \ref{addizione relat veloc} che permette di ottenere $u$ in termini di $v$ e $v'$ che colmerà questa lacuna. Per ora andiamo a calcolare a che distanza vede i due paletti il sistema $S_3$

Possiamo dire che

\[L_3 = \sqrt{1-\frac{(v-v')^2}{c^2}}L_2 \]
? NO. Stavolta ci sono entrambe gli errori nella stessa formula. Infatti nel sistema $S_2$ la pista non è a riposo e abbiamo pure usato la formula sbagliata di addizione delle velocità.

Possiamo dire che

\[L_3 = \sqrt{1-\frac{v'^2}{c^2}} L_1 \]
? Si. Finalmente abbiamo fatto qualcosa di giusto. Stavolta abbiamo usato la formula \ref{contrazione lunghezze} con la lunghezza a riposo e con la velocità giusta.


\end{exmp}













\paragraph{Perdita di simultaneit\`a}
Non abbiamo finito con i risultati controintuitivi della relatività, abbiamo appena cominciato. Riprendiamo l'esempio precedente e vediamo che c'è ancora qualcosa di molto strano che non avevamo notato. Riprendiamo l'esempio dell'auto relativistica aggiungendo un dettaglio.

Consideriamo quindi il sistema $S_1$ del terreno, il sistema $S_2$ dell'auto e aggiungiamo un uomo posizionato accanto al paletto $B$. L'unica funzione di questo omino è sparare un colpo di pistola in aria quando l'auto passa (secondo lui) accanto al paletto $A$.

Andiamo a vedere che cosa succede invece nel riferimento $S_2$.

Consideriamo i seguenti eventi:
\begin{itemize}
	\item $\alpha$ l'auto passa davanti ad $A$
	\item $\beta$ l'auto passa davanti a $B$
	\item $\eta$ l'omino spara il colpo di pistola
\end{itemize}

Indichiamo quindi con $\Delta t^{\beta \alpha}_i$ il tempo che impiega l'auto ad andare da $A$ a $B$ nel riferimento $i$-esimo. Dato che nel riferimento $S_2$ gli eventi $\alpha $ e $\beta $ accadono nello stesso luogo, si avrà

\[\Delta t^{\beta \alpha}_1 = \gamma\Delta t^{\beta \alpha}_2\]

Inoltre, denotiamo con $\Delta t^{\eta\alpha}_i$ il tempo fra quando l'auto passa da $A$ e quando l'omino spara il colpo di pistola. Evidentemente, per come abbiamo orchestrato il tutto, $\Delta t^{\eta\alpha}_1 = 0$, ovvero i due eventi avvengono contemporaneamente.

Indichiamo infine con $\Delta t^{\beta\eta}_i$ il tempo passato da quando l'omino ha sparato il colpo di pistola a quando l'auto passa da $B$

Evidentemente, per entrambe i riferimenti vale

\begin{equation}
\Delta t^{\eta\alpha}_i  + \Delta t^{\beta\eta}_i = \Delta t^{\alpha\beta}_i
\label{swag perdita simult}
\end{equation}

Questa affermazione non ha niente di nuovo, ci dice solo che il tempo per andare da $F$ a $G$ più il tempo per andare da $G$ ad $H$ è il tempo per andare da $F$ ad $H$. Nel riferimento $S_1$, ovviamente si ha

\[\Delta t^{\eta\alpha}_1 = 0 \Rightarrow \Delta t^{\beta\eta}_1 = \Delta t^{\alpha\beta}_1 \]

Ovvero stiamo semplicemente dicendo che nel riferimento $S_1$ il tempo che impiega l'auto a fare la strada è lo stesso tempo che intercorre fra lo sparo e l'arrivo a $B$. (Che è abbastanza ovvio). Vediamo ora una cosa interessante invece. Nel riferimento $S_1$ gli eventi $\beta$ ed $\eta$ accadono nello stesso luogo, ovvero accanto al paletto $B$, di conseguenza,

\[\Delta t^{\beta\eta}_2 = \gamma \Delta t^{\beta\eta}_1\]

Cerchiamo di riscrivere ora l'equazione \ref{swag perdita simult} isolando $\Delta t_2^{\eta\alpha}$, ovvero vediamo se lo sparo e l'arrivo su $A$ avvengono contemporaneamente anche nel riferimento 2 o meno.

\[  \Delta t^{\eta\alpha}_2 = \Delta t^{\alpha\beta}_2 - \Delta t^{\beta\eta}_2 = \dfrac{\Delta t^{\alpha\beta}_1}{\gamma} - \Delta t^{\beta\eta}_2 = \dfrac{\Delta t^{\beta\eta}_1}{\gamma} - \Delta t^{\beta\eta}_2 = \dfrac{\Delta t^{\beta\eta}_2}{\gamma^2} - \Delta t^{\beta\eta}_2\]

Riscriviamo il primo e l'ultimo membro di questa equazione

\[ \Delta t^{\eta\alpha}_2 = \Delta t^{\eta\beta}_2\left(\dfrac{1}{\gamma^2} - 1\right)\]

Diamo un senso a quello che c'è scritto in questa equazione. A sinistra c'è il tempo che intercorre fra lo sparo e l'arrivo nel punto $A$ nel riferimento $B$. Nel riferimento $A$ questi due eventi accadono contemporaneamente, quindi la stessa quantità nel riferimento $S_1$ è 0. A destra invece abbiamo un tempo non nullo (ovvero il tempo che passa dallo sparo all'arrivo a $B$) moltiplicato per una funzione di $\gamma$ che fa $0$ se e solo se $\gamma = 1$ ovvero $v = 0$

Fisicamente, vuol dire che nel riferimento $S_2$ dell'auto in moto gli eventi avvengono in modo diverso. Mentre nel riferimento $S_1$ lo sparo e l'arrivo ad $A$ sono simultanei, nel riferimento $S_2$, quello dell'auto in moto, gli eventi non accadono contemporaneamente, l'auto vede accadere prima uno e dopo l'altro.

In particolare, $\Delta t^{\eta\alpha}_i$ è il tempo che intercorre fra lo sparo e l'arrivo ad $A$, ovvero è positivo se prima si spara e poi si arriva ad $A$. Dalla formula precedente, si vede che per qualsiasi valore di $\gamma$ invece il tempo è negativo, ovvero lo sparo avviene dopo CONTROLLA SE È DAVVERO COS\'I

Queste 3 sono le prime sconvolgenti conseguenze della teoria della RR. Possono sembrarvi strane e controintuitive e vi do ragione, ma fin'ora sono state tutte confermate.








\paragraph{Le trasformazioni di Lorentz}
Le formule che vi ho dato fin'ora sono giuste ma spesso sono poco agevoli. Per fortuna qualcuno prima di noi è riuscito a formalizzare in modo ottimo come passare da un sistema di riferimento all'altro. Cominciamo con le trasformazioni di Galileo, che vi saranno sicuramente familiari ed ovvie.

Dati due sistemi di assi cartesiani orientati allo stesso modo, $S_1$ ed $S_2$, con $S_2$ che si muove rispetto a $S_1$ con velocità $\vec v$ tutta lungo l'asse $x$, se conosciamo la posizione e il tempo di un evento in $S_1$ possiamo trovare quello che succede in $S_2$ usando le banali trasformazioni


\begin{equation}
\begin{cases}
t_2 = t_1 \\
x_2 = x_1 - vt_1 \\
y_2 = y_1 \\
z_2 = z_1 \\
\end{cases}
\label{trasf galileo}
\end{equation}

Ovvero si dà per scontato che il tempo sia universale e chiunque misuri gli stessi intervalli di tempo in qualsiasi sistema di riferimento e poi si compongono le velocità in modo ovvio come vettori.

Ovviamente queste trasformazioni si possono invertire per ricavare le quantità 1 in funzione delle $2$.
\[
\begin{cases}
t_1 = t_2 \\
x_1 = x_2 + vt_2 \\
y_1 = y_2 \\
z_1 = z_2 \\
\end{cases}
\]

Il significato fisico ovvio di simmetria è che basta mettere $-v$ dove c'è $v$ e scambiare gli uni con i due e viceversa.

Abbiamo visto nel paragrafo precedente invece che in relatività compaiono fattori $\gamma$ eccetera. Si può mostrare\footnote{Lo vedrete molto in dettaglio nel corso di Meccanica Classica al secondo anno. Se volete dare un'occhiata, consiglio il Goldstein} che valgono le seguenti trasformazioni

\[
\begin{cases}
t_2 = \gamma\left(t_1 - \frac{vx_1}{c^2}\right)\\
x_2 = \gamma\left(x_1 - vt_1\right)\\
y_2 = y_1\\
z_2 = z_1\\
\end{cases}
\]

Che vengono chiamate tarsformazioni di Lorentz. Innanzitutto facciamo il limite per $c\to \infty$ e ci accorgiamo subito che ricadiamo nelle trasformazioni di Galileo \ref{trasf galileo}. Fisicamente ci dice che il modello di Galileo va molto bene finchè non ci avviciniamo a velocità prossime a $c$, cosa rassicurante, visto che è stato utilizzato per secoli.

Per diversi motivi è intelligente cambiare la variabile $t$ con la variabile $ct$ ed utilizzare $\beta$ al posto di $v$. In questo caso le trasformazioni acquistano grande simmetria

\begin{equation}
\begin{cases}
ct_2 = \gamma\left(ct_1 - \beta x_1\right) \\
x_2 = \gamma \left(x_1 - \beta ct_1\right) \\
y_2 = y_1 \\
z_2 = z_1 \\
\end{cases}
\end{equation}


E possono essere scritte in forma compatta in forma matriciale

\begin{equation}
\left(\begin{array}{c}ct_2 \\ x_2 \\ y_2 \\ z_2\\ \end{array}\right)
=
\left(\begin{array}{cccc}
\gamma & - \gamma\beta & 0 & 0\\
-\gamma\beta & \gamma & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 1 \\
 \end{array}\right)
\left(\begin{array}{c}ct_1 \\ x_1 \\ y_1 \\ z_1 \\ \end{array}\right)
\label{lorentz matriciale}
\end{equation}

Tenete bene a mente la matrice nell'equazione \ref{lorentz matriciale}, in quanto verrà utilizzata spesso. Prima di andare avanti, vediamo un paio di cose. Innanzitutto, ricordiamo che un evento è determinato in un sistema di riferimento da tutte le sue coordinate, sia spaziali sia temporali. Di conseguenza, se consideriamo gli eventi $A$ e $B$, che in un certo riferimento $S$ sono rappresentabili cos\'i

\[\left(\begin{array}{c}ct_A \\ x_A \\ y_A \\z_A \end{array}\right) \ \ \ \ \ \left(\begin{array}{c}ct_B \\ x_B \\ y_B \\z_B \end{array}\right) \]

Questi vettori, in un altro riferimento $S'$ diventeranno

\[\left(\begin{array}{c}ct_A' \\ x_A' \\ y_A' \\z_A' \end{array}\right) = L\left(\begin{array}{c}ct_A \\ x_A \\ y_A \\z_A \end{array}\right) \ \ \ \ \ \left(\begin{array}{c}ct_B' \\ x_B' \\ y_B' \\z_B' \end{array}\right) = L \left(\begin{array}{c}ct_B \\ x_B \\ y_B \\z_B \end{array}\right)\]


Dove $L$ è la matrice di prima. Per cui se consideriamo i vettori delle differenze spazio-temporali, a causa della linearità della trasformazione, avremo che

\[\left(\begin{array}{c}c\Delta t_{AB}' \\ \Delta x_{AB}' \\ \Delta y_{AB}' \\ \Delta z_{AB}' \end{array}\right) = L \left(\begin{array}{c}c\Delta t_{AB} \\ \Delta x_{AB} \\ \Delta y_{AB} \\ \Delta z_{AB} \end{array}\right)\]



Andiamo ora a ritrovare i casi notevoli delle formule \ref{dilatazione tempi} e \ref{contrazione lunghezze}. Consideriamo due eventi che nel sistema $S$ avvengono nello stesso luogo, ovvero $\Delta x_{AB} = 0$. Le coordinate $y$ e $z$ non sono interessanti in quanto non vengono coinvolte nella trasformazione. Vediamo cosa succede nel sistema $S'$

\[ \left(\begin{array}{c}c\Delta t_{AB}' \\ \Delta x_{AB}' \\ \Delta y_{AB}' \\ \Delta z_{AB}' \end{array}\right)
=
\left(\begin{array}{cccc}
\gamma & - \gamma\beta & 0 & 0\\
-\gamma\beta & \gamma & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 1 \\
 \end{array}\right)
\left(\begin{array}{c}c\Delta t_{AB} \\ 0 \\ \Delta y_{AB} \\ \Delta z_{AB} \end{array}\right) \Rightarrow
\left(\begin{array}{c}c\Delta t_{AB}' \\ \Delta x_{AB}' \\ \Delta y_{AB}' \\ \Delta z_{AB}' \end{array}\right)  =
\left(\begin{array}{c}\gamma c\Delta t_{AB} \\ -\gamma\beta c\Delta t_{AB}\\ \Delta y_{AB} \\ \Delta z_{AB} \end{array}\right)
\]


La prima componente dell'equazione di fornisce di nuovo la formula della dilatazione dei tempi. Se notate, la seconda componente dice che $\Delta x_{AB}' = -\beta c\Delta t_{AB}'$, che fisicamente ci torna. \qed

A questo punto possiamo far vedere come torni anche il risultato sulla contrazione delle lunghezze. Per vedere il risultato è intelligente scrivere la trasformazione di Lorentz inversa

\[ \left(\begin{array}{c}c\Delta t_{AB} \\ \Delta x_{AB} \\ \Delta y_{AB} \\ \Delta z_{AB} \end{array}\right)
=
\left(\begin{array}{cccc}
\gamma &  \gamma\beta & 0 & 0\\
\gamma\beta & \gamma & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 1 \\
 \end{array}\right)
\left(\begin{array}{c}c\Delta t'_{AB} \\ \Delta x'_{AB} \\ \Delta y'_{AB} \\ \Delta z'_{AB} \end{array}\right)
\]

Perché abbiamo fatto questo? Semplicemente perché la definizione sensata di lunghezza misurata in un sistema di riferimento è la differenza spaziale fra eventi \textsc{contemporanei in questo riferimento} che rappresentano le estremità dell'oggetto. In particolare, nel nostro caso $\Delta t'_{AB} = 0$. Basta vedere la trasformazione per vedere che questo implica $\Delta x_{AB} = \gamma \Delta x'_{AB}$, ovvero

\[ \Delta x'_{AB} = \dfrac{\Delta x_{AB}}{\gamma}\]

Come ci aspettavamo.


Ora, la matrice di Lorentz è una trasformazione di coordinate. Ci sono delle cose che lascia invariate, come per esempio le coordinate su cui non agisce la trasformazione e delle cose che varia in modo evidente, come $x$ e $t$. Tuttavia, in generale non è detto che siano tutte qui le quantità che si conservano. Per esempio, se torniamo in meccanica, una rotazione del sistema di riferimento (solo rotazione, non sistema di riferimento rotante), lascia invariata la norma dei vettori, ovvero se uno spostamento è $\vec \Delta x$, nel nuovo riferimento si avrà $\vec \Delta x'$ e, sicuramente, se è una rotazione, lascia invariata la norma, ovvero

\[|\vec \Delta x| = |\vec \Delta x'|\]

Non è di grande rilevanza in meccanica, anzi, penso di non averlo mai utilizzato. Tuttavia, in relatività avere delle quantità conservate è più utile per fare delle considerazioni. Raramente in meccanica ruotate il riferimento diverse volte nello stesso problema. In relatività invece vi può capitare spesso di dover passare da uno all'altro per non impazzire con i ragionamenti. Di conseguenza potrebbe essere utile avere una quantità scalare, come la norma, che rimanga invariata da un riferimento all'altro.

Se provate di nuovo con la quantità

\[c^2t^2 + x^2 + y^2 +z^2\]

Purtroppo vi accorgerete che non funziona. Vediamo invece cosa succede se cambiamo un po' di segni. Consideriamo

\[c^2t^2 - x^2 -y^2 -z^2\]

Consideriamo la stessa quantità in un riferimento $S'$ e usiamo le trasformazioni di Lorentz

\[c'^2t'^2 - x'^2 -y'^2 -z'^2 = \gamma^2(ct-\beta x)^2 -\gamma^2 (x-\beta ct)^2 -y^2 -z^2 =  \]

\[= \dfrac{c^2t^2 + \beta^2x^2 -2\beta ctx - x^2 - \beta^2c^2t^2 + 2\beta ctx}{1-\beta^2} -y^2 -z^2 = \dfrac{c^2t^2(1-\beta^2) + x^2(\beta^2-1)}{1-\beta^2}-y^2 -z^2  = \]

\[ = c^2t^2 -x^2 -y^2 -z^2\]

Dato quindi un vettore che rappresenta un evento, abbiamo mostrato che la quantità

\[ c^2t^2 -x^2 -y^2 -z^2\]

è invariante per sistema di riferimento. Ora dirò una cosa che probabilmente vi sarà poco chiara, ma non è importante che la capiate per fare i problemi. Rileggetela dopo che avrete finito il corso di Algebra Lineare e riuscirete a mettere a posto ogni tassello.

Se noi prendiamo un prodotto scalare non definito positivo ma con segnatura $(+,-,-,-)$, ovvero definito dalla matrice

\[\phi = \left(\begin{array}{cccc}1 & 0 & 0 & 0\\ 0 & -1 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & -1 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & -1 \\ \end{array}\right)\]

Allora la matrice di Lorentz è ortogonale rispetto a questo prodotto scalare, ovvero

\[^Tv^TL\phi L w = ^Tv\phi w\]

Cioè

\[
\left(\begin{array}{cccc}
\gamma & - \gamma\beta & 0 & 0\\
-\gamma\beta & \gamma & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 1 \\
 \end{array}\right)
\left(\begin{array}{cccc}1 & 0 & 0 & 0\\ 0 & -1 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & -1 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & -1 \\ \end{array}\right)
\left(\begin{array}{cccc}
\gamma & - \gamma\beta & 0 & 0\\
-\gamma\beta & \gamma & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 1 \\
 \end{array}\right) = \left(\begin{array}{cccc}1 & 0 & 0 & 0\\ 0 & -1 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & -1 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & -1 \\ \end{array}\right)
 \]


Svolgete il prodotto fra matrici per controllare questo risultato. Vi sembra una cosa inutile? Lo sembrava anche a me, ma ho scoperto che ha un significato molto interessante. Vuol dire che il vettore con le 4 coordinate spaziotemporali non ha nulla di particolare per cui debba essere proprio lui ad avere la quantità
$c^2t^2 - x^2-y^2-z^2 $
invariante. In particolare, vi voglio dire che qualsiasi vettore a 4 componenti che trasformi se stesso da un sistema di coordinate all'altro mediante trasformazioni di Lorentz ha quella quantità invariante. In formule, se ho un vettore

\[\left(\begin{array}{c}x_1\\x_2\\x_3\\x_4 \\ \end{array}\right)\]

E so per motivi fisici che questo vettore trasforma le sue componenti con la trasformazione di Lorentz, allora so per certo che

\[x_1^2 - x_2^2 - x_3^2 - x_4^2\]

È invariante per sistema di riferimento. Vedremo fra poco infatti che il vettore spaziotempo non è l'unico vettore a quattro componenti interessante in relatività e avere già a disposizione questo trucco potrebbe essere molto utile.

\paragraph{Vettori di tipo luce e di tipo spazio}




\paragraph{Perchè non si va più veloci di $c$?}




\paragraph{Formula di addizione relativistica delle velocità}
Prima di andare avanti colmiamo questa piccola lacuna lasciata in sospeso. Consideriamo 3 sistemi di riferimento, al solito con gli assi paralleli che si muovono gli uni rispetto agli altri solo lungo $x$. Consideriamo $S_2$ che si muove con velocità $v_2$ rispetto a $S_1$ e $S_3$ che si muove con velocità $v_3$ sempre rispetto a $S_1$. Vogliamo conoscere la velocità relativa fra $S_2$ ed $S_3$.

Fare questo calcolo è semplice. Consideriamo due istanti di tempo (nel sistema $S_1$), $t_A$ e $t_B$. Il centro del riferimento $S_3$ si troverà rispetto al sistema $S_1$ nei punti $x_A$ e $x_B$, legati dalla relazione

\[ v_3 = \dfrac{x_B-x_A}{t_B-t_A} = \dfrac{\Delta x_{AB}}{\Delta t_{AB}}\]

Vediamo che cosa accade nel sistema $S_2$, trovandoci le differenze corrispodenti

\[
\begin{cases}
\Delta x_{AB}' = \gamma (\Delta x_{AB} - \beta_2 c\Delta t_{AB}) \\
c\Delta t_{AB}' = \gamma(c\Delta t_{AB} - \beta_2 \Delta x_{AB}) \\
\end{cases}
\]

Ma la quantità

\[\dfrac{\Delta x_{AB}'}{\Delta t_{AB}'} = u\]

rappresenta esattamente la velocità relativa dei due sistemi di riferimento, in quanto è la velocità del sistema $S_3$ vista nel sistema $S_2$. Facciamo quindi il conto

\[u =\dfrac{\Delta x_{AB}'}{\Delta t_{AB}'} = \dfrac{\Delta x_{AB} - v_2\Delta t_{AB}}{\Delta t_{AB} - \frac{v_2\Delta x_{AB}}{c^2}} = \dfrac{v_3-v_2}{1-\frac{v_3v_2}{c^2}}\]


Che, al solito, è meglio scritta in termini di $\beta$

\begin{equation}
\beta_u = \dfrac{\beta_3-\beta_2}{1-\beta_3\beta_2}
\label{addizione relat veloc}
\end{equation}

Vorrei far notare che se entrambe i $\beta$ sono compresi fra $-1$ e $1$, allora anche $\beta_u$ lo è. Il caso limite è per l'appunto quando uno dei due è esattamente $1$. In tal caso,

\[\beta_u = \dfrac{1-\beta_2}{1-\beta_2} = 1\]

Insomma, un osservatore che si muove a $c$, viene visto da tutti gli altri che si muove a $c$, esattamente come avevamo postulato. I casi limite quindi tornano.




\paragraph{L'accelerazione e il tempo proprio}

Per ora abbiamo parlato solo di moto rettilineo uniforme, non abbiamo ancora detto niente riguardo alla cinematica dei corpi accelerati. Intanto, la prima cosa da notare è la definizione classica di accelerazione

\[\vec a = \dfrac{\dd \vec v}{\dd t}\]

Ovviamente una volta non c'era alcuna possibilità di fraintendimento in quanto il tempo era uno solo. Pare ovvio che ora sia necessario specificare quantomeno l'accelerazione in quale riferimento in quanto la misurazione del tempo dipende dal riferimento stesso. Solitamente si parla di accelerazione \textit{propria}, ovvero dell'accelerazione che misura il soggetto stesso. Normalmente si indica il tempo misurato dal punto materiale accelerato con $\tau$. Non possiamo, in modo naive, provare a definire questa accelerazione come

\[\vec a = \dfrac{\dd \vec v}{\dd \tau}, \]
perché in questa definizione abbiamo utilizzato $\dd v$, che dipende dal sistema di riferimento in cui si misura. Utilizzando il formalismo dei quadrivettori, tante cose vanno automaticamente al loro posto, ma proviamo comunque a dare una definzione ``con le mani'', almeno nel caso monodimensionale.
Prendiamo quindi un sistema di riferimento inerziale arbitrario $S$ e consideriamo due eventi. La particella si trova nel primo istante con velocità $v$, e poi con velocità $v + \dd v$, entrambe misurate in questo riferimento. Se vogliamo calcolare l'accelerazione \emph{propria}, dobbiamo spostarci nel sistema di riferimento inerziale che si sta muovendo a sua volta a velocità $v$ rispetto ad $S$. Utilizzando di nuovo la formula di addizione delle velocità, possiamo esprimere le due velocità, $v$ e $v + \dd v$ nel riferimento incipiente:

\begin{align}
  \begin{cases}
    v \to 0 \\
    v + \dd v \to \frac{v + \dd v - v}{1 - \frac{(v + \dd v) v}{c^2}} = \frac{\dd v}{1 - v^2/c^2} = \gamma^2 \dd v.
  \end{cases}
\end{align}
Dato che, convenzionalmente, il tempo misurato dalla particella stessa, il tempo proprio, si indica con $\tau$, l'accelerazione propria misurata in un riferimento inerziale $S$, ha espressione

\begin{align}
  a_p = \frac{\gamma^2\dd v}{\dd \tau} = \frac{\gamma^3 \dd v}{\gamma \dd \tau} = \gamma^3 \frac{\dd v}{\dd t}.
\end{align}

È istruttivo studiare il moto di un corpo che si muove di accelerazione propria costante. Questo è studiato nel dettaglio in \cref{prob:apho_gps}.



\paragraph{I diagrammi di  Minkowski}











\paragraph{Effetto doppler relativistico}








\paragraph{Energia e impulso}

Per ora non abbiamo fatto molta fisica, ci siamo limitati a descrizione di cose, non abbiamo previsto molto. Cerchiamo di capire che cosa succede alla meccanica quando ci avviciniamo alla velocità della luce. L'obiettivo principale sarà avere una forma equivalente di $\vec F = m\vec a$ che ci permetta poi di risolvere i problemi di dinamica. In particolare, vogliamo trovare una formula che abbia $\vec F = m\vec a$ come caso limite quando $\beta \ll 1$, ovvero se facciamo tendere $c\to \infty$.


Ora vi mostrerò un problema molto carino ma che non è davvero una dimostrazione. Spero tuttavia che vi convinca abbastanza della validità del risultato.


\begin{exmp}
Diamo per buono che per un fotone si abbia $E = h \nu$ e $p = \frac{h\nu}{c}$. Studiare il decadimento di una particella in due fotoni per ricavare l'espressione di quantità di moto ed energia cinetica di una particella.

Vediamo come fare: consideriamo una particella che si muove in modo generico nello spazio a velocità $\vec v$ in un sistema di riferimento $S$. Ad un certo punto questa particella decade diventando due fotoni. Per semplicità, possiamo scegliere il decadimento in modo che i due fotoni vengano espulsi nella direzione del moto (ovviamente in verso opposto). I due fotoni avranno frequenza $\nu_1$ (in avanti) e $\nu_2$ (quello indietro).

Dato che il sistema è isolato, dovranno conservarsi la quantità di moto totale e l'energia totale. Indichiamo con $p$ ed $E$ la quantità di moto e l'energia della particella. Per ora sappiamo solo che queste due quantità devono ritornarci $mv$ e $\frac{1}{2}mv^2$ nel caso $c\to \infty$.

\[
\begin{cases}
p = \dfrac{h\nu_1}{c} - \dfrac{h\nu_2}{c} \\
E = h\nu_1 + h\nu_2 \\
\end{cases}
\]

A questo punto cerchiamo di fare delle cose furbe per risolvere il problema. Mettiamoci in un riferimento $S'$ solidale alla particella quando esisteva. Anche in questo riferimento dovranno valere le leggi della fisica in quanto è inerziale pure questo. Dato che il problema ha si svolge su una retta, si dovrà avere per forza

\[
\begin{cases}
0 = \dfrac{h\nu'_1}{c} - \dfrac{h\nu'_2}{c} \\
E' = h\nu_1 + h\nu_2 \\
\end{cases} \]

Da cui si ricava l'informazione utile $\nu'_1 = \nu'_2 := \nu_0$. Per cui in questo riferimento si ha

\[\begin{cases}
\nu'_1 = \nu'_2 = \nu_0\\
E' = 2h\nu_0 \\
\end{cases} \]

Vorrei farvi notare una cosa importante. Scrivendo $E' = 2h\nu_0$ abbiamo in qualche modo supposto che la nostra particella avesse un qualche tipo di energia da spendere. Dato che è ferma e non abbiamo parlato di temperatura, carica o altro, l'unica cosa che caratterizza la particella in questo momento è la sua massa.

Ora cerchiamo di tornare indietro sfruttando le cose che abbiamo ricavato. Nel riferimento $S$ le frequenze saranno cambiate seguendo la formula dell'effetto doppler. Per cui, riprendendo il sistema di prima si avrà

\[
\begin{cases}
p = \dfrac{h\nu_1}{c} - \dfrac{h\nu_2}{c} = \dfrac{h\nu_0}{c} \left(\sqrt{\dfrac{1+\beta}{1-\beta}} - \sqrt{\dfrac{1-\beta}{1+\beta}}\right) \\
E = h\nu_1 + h\nu_2 = h\nu_0\left(\sqrt{\dfrac{1+\beta}{1-\beta}} +	 \sqrt{\dfrac{1-\beta}{1+\beta}}\right)\\
\end{cases}
\]

Per ora non abbiamo trovato qualcosa di particolarmente bello. Facciamo il denominatore comune e semplifichiamo il tutto

\[
\begin{cases}
p = \dfrac{h\nu_0}{c} \dfrac{1+\beta - 1 + \beta}{\sqrt{1-\beta^2}} = \dfrac{2h\nu_0}{c} \gamma\beta  = \dfrac{2h\nu_0}{c^2} \gamma v\\
E = \gamma 2h\nu_0 \\
\end{cases}
\]

Ora qui bisogna mettere un pochino di Fisica per saltarne fuori. Noi sappiamo che nel caso non relativistico la quantità di moto deve venire $mv$. Se facciamo il limite per basse velocità, allora $\gamma\approx 1$, per cui


\[ \dfrac{2h\nu_0}{c^2} v  = mv \Rightarrow m = \dfrac{2h\nu_0}{c^2} = \dfrac{E'}{c^2} \Rightarrow E' = mc^2\]



Con questo abbiamo effettivamente mostrato che era la massa a immagazzinare l'energia necessaria per creare i due fotoni. Inoltre abbiamo trovato l'espressione per quantità di moto e energia

\[
\begin{cases}
p = \gamma mv \\
E = \gamma mc^2 \\
\end{cases}
\]

Abbiamo già visto che $p$ ci restituisce il valore che conoscevamo a basse velocità. Vediamo invece che cosa succede all'energia.

\[E = \gamma mc^2 \approx mc^2 \]

Pare non torni\ldots \textsc{Sbagliato}. Non torna il conto perché abbiamo approssimato troppo. Noi vogliamo vedere che cosa succede tenendo termini fino a $v^2$, mentre qui non c'è nemmeno il termine $v$. Approssimiamo in modo più umano.

\begin{align}
  E &= \gamma mc^2 = mc^2 (1-\beta^2)^{-\frac{1}{2}} = mc^2\left(1 + \frac{1}{2}\beta^2 +\frac{3}{8}\beta^4 + o(\beta^4)\right) \nonumber \\
    &= mc^2 + \frac{1}{2}mv^2 + \dfrac{3}{8}mv^2\frac{v^2}{c^2}
\end{align}

Ovviamente il termine che contiene $v^4$ di solito viene trascurato. Diamo un attimo un senso al termine $mc^2$, invece. Perchè normalmente non c'è quando si fa un problema in meccanica classica? La risposta è semplice: in meccanica classica la massa si conserva! Di conseguenza abbiamo questo termine sia a destra che a sinstra dell'uguale e quindi si elide sempre. Per questo motivo non dobbiamo soprenderci se non siamo riusciti ad accorgercene fino ad ora. In relativià invece la massa non necessariamente si conserva. Per esempio nel decadimento che abbiamo studiato adesso i due fotoni non hanno massa ma nonostante questo si sono creati violando la conservazione della massa. Evidentemente quindi è una legge che non funziona in questi casi.

\end{exmp}



\paragraph{Quadrivettori}

Riflettiamo ora un attimo sulla definizione di velocità. In modo classico si ha che

\[\vec v = \dfrac{\dd \vec x}{\dd t}\]

In questa definizione abbiamo una derivata rispetto al tempo e la cosa non ci dà alcun fastidio in quanto in Meccanica classica siamo sicuri che tutti gli orologi misurino il tempo allo stesso modo. In relatività ovviamente questo non è vero, infatti due orologi in due sistemi di riferimento in moto l'uno rispetto all'altro misurano tempi diversi. Cerchiamo quindi di fare chiarezza. Possiamo definire principalmente due tipi di velocità e c'è un buon motivo per entrambe, dipenderà dall'occasione capire cosa usare.

Vediamo la prima definizione: dato un sistema di riferimento $S$, possiamo definire al velocità $\vec v$

\[\vec v = \dfrac{\dd \vec x}{\dd  t} \]

Dove $\vec x$ sono le 3 componenti spaziali misurate dal riferimento $S$ e il tempo è misurato sempre nel riferimento $S$. Questa velocità è sensata da definire in quanto un osservatore nel riferimento $S$ vede l'oggetto muoversi con quella $\vec v$.

Andiamo ora a definire un altro tipo di velocità. Vi sembrerà inutile ma vedremo che non lo è. Definiamo il vettore

\[\vec u = \dfrac{\dd \vec x}{\dd \tau}\]

$\vec x$ è di nuovo il vettore posizione misurato nel riferimento $S$ mentre $\tau$ è il tempo proprio. Vorrei far notare che il tempo proprio è indipendente dal sistema di riferimento \footnote{In quanto per calcolarlo ovviamente bisogna mettersi nel riferimento solidale al corpo, che è uno solo. Capitan Ovvio.}. In particolare ricordiamo che

\[  \dd t = \gamma  \dd \tau\]

Per cui le due velocità $\vec v$ e $\vec u$ sono legate da

\[ \vec u = \gamma \vec v\]

$\vec u$ può sembrare una quantità inutile, ma vedremo ora che non lo è. Infatti,

\[u^i = \dfrac{\dd x^i}{\dd \tau} \]



Dove indico con l'apice\footnote{Quando si fa meccanica classica normalmente le componenti dei vettori vengono indicate con il pedice. In questo caso uso l'apice perché quando si arriva in meccanica relativistica si definiscono diversi tipi di oggetti, vettori e covettori, che si assomigliano ma non sono uguali. Per i vettori le componenti si indicano con l'apice, per i covettori si usa il pedice. In questo caso ci vuole l'apice. Andate a vedere la parte dei complementi sui tensori per saperne qualcosa in più.} e ovviamente l'indice varia fra $1$ e $3$. Se decido di inventarmi un nuovo vettore a 4 componenti, che chiamerò $u^{\mu}$ (Quindi $\mu$ varia fra 0 e 3) definito cos\'i

\begin{equation}
u^\mu = (\gamma c, \vec u)
\end{equation}

Che viene chiamato \textit{quadrivelocità}. Possiamo notare che\footnote{La convenzione vuole che gli indici con lettere latine vadano da 1 a 3 mentre quelle greche da 0 a 3. Quando indicherò vettori a 3 componenti userò quindi $i,j,k\ldots$, quando indicherò vettori a 4 componenti userò $\mu,\nu, \lambda\ldots$}

\[u^\mu = \left(c\gamma \dfrac{\dd \tau}{ \dd \tau}, \vec u\right) = \left(c\dfrac{ \dd t}{ \dd \tau}, \vec u\right) = \left(\dfrac{ \dd x^0}{ \dd \tau}, \dfrac{\dd\vec x}{ \dd \tau}\right) = \dfrac{ \dd x^\mu}{\dd \tau}\]

Dove abbiamo ovviamente usato $x^\mu = (ct, x^1, x^2, x^3) = (ct, x, y, z)$. A cosa dovrebbe servire questa cosa? Beh, noi sappiamo che in un altro riferimento $S'$ si avrà

\[x'^\mu = \dsum_{\nu = 0}^3 L_{\mu\nu}x^\nu \]

dove $L_{\mu\nu}$ è la matrice di Lorentz opportuna. Ma proprio dato che $ \dd \tau$ non dipende dal riferimento, allora nessuna componente di $L_{\mu\nu}$ potrà dipendere da $\tau$, per cui possiamo dire

\[u'^\mu = \dfrac{\dd x'^\mu}{ \dd \tau} = \dfrac{d}{ \dd \tau} \dsum_{\nu = 0}^3 L_{\mu\nu}x^\nu = \dsum_{\nu=0}^3L_{\mu\nu}\dfrac{ \dd x^\nu}{\dd \tau} = \dsum_{\nu = 0}^3L_{\mu\nu} u^\nu\]

Ma questa cosa è utile. Abbiamo trovato un vettore che trasforma da un sistema di riferimento all'altro seguendo le trasformazioni di Lorentz. Ricordate cosa avevo detto qualche paragrafo fa? Ora abbiamo gratis che la quantità

\[(u^0)^2 -(u^1)^2-(u^2)^2-(u^3)^2  \]

È invariante per sistema di riferimento. Andiamo a controllare se è vero.

\[\gamma^2 c^2 - |\vec u|^2 = \gamma^2 c^2 - \gamma^2 |\vec v|^2 = c^2 \left(\gamma^2(1-\beta^2)\right) = c^2 \]


Come avevo previsto. Per ora vi sembra ancora inutile immagino. Continuiamo il discorso. Andiamo a definire il vettore

\[p^\mu = m u^\mu\]

Che viene chiamato \textit{quadrimpulso}. Andiamo a vedere le sue componenti

\[p^\mu = (\gamma mc, \gamma m \vec v) = \left(\frac{E}{c}, \vec p\right)\]

Dove $E$ e $\vec p$ sono energia e quantità di moto relativistiche. La cosa bella è che $m$ non dipende dal sistema di riferimento, di conseguenza se $u^\mu$ trasforma secondo le trasformazioni di Lorentz, lo fa anche $p^\mu$!



La cosa più stupida che abbiamo guadagnato da questo è che

\[p_\mu p^\mu = \left(\frac{E}{c}\right)^2 - \left|\vec p\right|^2\]

è invariante per sistema di riferimento. Imparate molto bene questa cosa perché di solito si usa di continuo nei problemi. In particolare, andiamo a calcolare

\[E^2 - |\vec p|^2 c^2 = \gamma^2m^2c^4 - \gamma^2m^2\beta^2c^2 c^2 = m^2c^4\gamma^2(1-\beta^2) = \left(mc^2\right)^2\]


Che si scrive nella usatissima

\[E^2 = p^2c^2 + m^2c^4\]

Vorrei farvi notare che per un fotone si ha $m=0$ e quindi $E = pc$. Riprendiamo ora il discorso di prima. Abbiamo mostrato che energia e quantità di moto relativistiche trasformano da un sistema di riferimento all'altro come quadrivettori, ovvero

\[p'^\mu = \dsum_{\nu = 0}^3 L_{\mu\nu}p^\nu\]




\begin{equation}
\left(\begin{array}{c}E'/c \\ p'_x \\ p'_y \\ p'_z\\ \end{array}\right)
=
\left(\begin{array}{cccc}
\gamma & - \gamma\beta & 0 & 0\\
-\gamma\beta & \gamma & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 1 \\
 \end{array}\right)
\left(\begin{array}{c}E/c \\ p_x \\ p_y \\ p_z\\ \end{array}\right)
\label{trasformazione quadrimpulso}
\end{equation}



Questa cosa è molto utile per risolvere i problemi, sia quando si ha a che fare con particelle sia quando si ha a che fare con fotoni. Con questa trasformazione infatti si può ricavare la formula dell'effetto doppler relativistico in una direzione qualsiasi. Essendo $E = pc = h\nu$



\begin{equation}
\nu'\left(\begin{array}{c}1 \\ n'_x \\ n'_y \\ n'_z\\ \end{array}\right)
=
\nu
\left(\begin{array}{cccc}
\gamma & - \gamma\beta & 0 & 0\\
-\gamma\beta & \gamma & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 1 \\
 \end{array}\right)
\left(\begin{array}{c}1 \\ n_x \\ n_y \\ n_z\\ \end{array}\right)
\label{trasformazione fotoni}
\end{equation}


Dove $\vec n$ e $\vec n'$ indicano il versore che dà la direzione di propagazione nei due riferimenti. Prendiamo a titolo di esempio $\vec n = \b x$



\[
\nu'\left(\begin{array}{c}1 \\ n'_x \\ n'_y \\ n'_z\\ \end{array}\right)
=
\nu
\left(\begin{array}{cccc}
\gamma & - \gamma\beta & 0 & 0\\
-\gamma\beta & \gamma & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 1 \\
 \end{array}\right)
\left(\begin{array}{c}1 \\ 1 \\ 0 \\ 0\\ \end{array}\right)
=
\nu \left(\begin{array}{c}\gamma(1-\beta) \\ \gamma(1-\beta) \\ 0 \\ 0\\ \end{array}\right)
\]

Per cui come ci aspettavamo $n'_y = n'_z = 0$. Inoltre $\nu' = \nu \gamma (1-\beta ) = \nu \sqrt{\dfrac{1-\beta}{1+\beta}}$ come ci aspettavamo. Infine, da questa informazione si ricava anche $n'_x = 1$, come doveva essere


RICAVA DOPPLER TRASVERSO


A questo punto, ciò che ci rimane da fare è trovare la generalizzazione di $\vec F = m\vec a$. Tuttavia, la cosa può diventare più complicata del previsto. Per non confonderci le idee, è opportuno prima fare chiarezza sul tipo di forza che ci ha fatto inventare la teoria della relativià, ovvero la forza elettromagnetica. Vediamo quindi di chiarirci come funziona.


\paragraph{La trasformazione del campo elettromagnetico}
\begin{note}
Per ricavare la relazione fra i campi utilizzerò degli strumenti avanzati che ovviamente voi non siete tenuti a sapere. A me non piace dare il risultato senza dire perché è cos\'i, quindi cercherò di semplificare più che posso il procedimento, ma sarà obiettivamente troppo per un ragazzo del liceo. Se non vi interessa leggere il procedimento (che a mio parere è bellissimo) ma solo il risultato, potete saltare un po' di pagine e trovare le formule in fondo al paragrafo. Io vi consiglio di leggere il procedimento almeno una volta. Se non lo capite fino in fondo, non preoccupatevi, è normale, avrete tempo per rivederlo nel dettaglio.
\end{note}
\begin{exmp}
Prendiamo un esempio standard su cui forse non avete mai riflettuto. Consideriamo una carica puntiforme $q$ a riposo in un certo sistema di riferimento $S$. Nella zona in cui è presente la carica è anche presente un campo magnetico $\vec B$ misurato nel sistema di riferimento $S$. Dato che la carica è a riposo e dato che

\[\vec F = q\vec v \times \vec B \]

Si avrà che non agiscono forze sulla particella e quindi questa non accelera. Andiamo ora a studiare lo stesso fenomeno in un sistema di riferimento diverso, sempre inerziale, $S'$, che si muove a velocità $-\vec v_0$ rispetto ad $S$. Nel riferimento $S'$ avremo che la particella si muove con velocità $\vec v_0$. Se supponiamo che il campo magnetico non sia variato, stavolta avremo che la forza di Lorentz agente sulla particella è diversa da 0 e quindi questa accelera! Questo ovviamente viola il principio di relatività secondo cui possiamo scrivere delle leggi della Fisica coerenti in ogni sistema di riferimento inerziale. Qualcosa nel nostro ragionamento è andato storto. Ci possono essere più cose dove abbiamo toppato. Una può essere che la carica elettrica $q$ di una particella possa dipendere dal sistema di riferimento. L'evidenza sperimentale tuttavia ci dice che questo non è vero. \textbf{La carica elettrica è invariante per sistema di riferimento.} L'altra cosa che possiamo aver sbagliato a supporre è che il campo magnetico $\vec B$ non sia variato. Andiamo a vedere che cosa succede se non lo supponiamo. Partiamo dall'inizio e vediamo cosa succede.

\end{exmp}

Dato che abbiamo inventato la teoria della relatività per sistemare le equazioni di Maxwell, ci aspettiamo che queste valgano. Di conseguenza, useremo

\[
\begin{cases}
\div \vec E = \dfrac{\rho}{\epsilon_0}\\
\div \vec B = 0 \\
\rot \vec E = -\dfrac{\d \vec B}{\d t}\\
\rot \vec B = \mu_0 \vec J + \mu_0\epsilon_0 \dfrac{\d \vec E}{\d t}
\end{cases}
\]

L'unica sorgente del campo è la carica elettrica, sia sotto forma di densità, sia sotto forma di densità di corrente. Dato che le equazioni di Maxwell devono valere in ogni sistema di riferimento, ci aspettiamo che se le sorgenti fossero le stesse, allora avremmo anche la stessa soluzione per $\vec E$ e $\vec B$, cosa che abbiamo mostrato non essere vera nell'esempio precedente. Cerchiamo ora di saltarne fuori inventandoci qualcosa.

Noi sappiamo che la carica di una particella non dipende dal sistema di riferimento. Tuttavia, dato che le lunghezze si contraggono, potrebbe non valere la stessa cosa per la densità volumetrica di carica. Quello che sicuramente deve valere è che

\[\rho  \dd V = \rho' \dd V' \]

Dove $ \dd V$ e $ \dd V'$ sono volumi corrispettivi misurati da due sistemi di riferimento in moto relativo, $S$ ed $S'$.

Consideriamo una zona dello spazio in cui vi è carica che si muove. Per ogni punto sarà possibile definire lo scalare densità di carica $\rho$ e il vettore classico $\vec J = \rho \vec v$, dove $\vec v$ è la velocità della carica misurata nel sistema di riferimento. Consideriamo ora la quantità $J^\mu$, che viene chiamata \textit{quadricorrente}

\[J^\mu = \dfrac{1}{\gamma}\rho \dfrac{\dd x^\mu}{\dd \tau}\]

Dove dentro $\gamma$ c'è ovviamente $\vec v$. Questo è un vettore a 4 componenti funzione di $4$ variabili, le 3 spaziali e il tempo. È un po' di più di un classico campo di velocità in fluidodinamica. Consideriamo per un momento il caso non relativistico in cui $ \dd t =  \dd \tau$, solo per capire dove sto cercando di andare a parare. In tal caso $J^\mu$ è

\[J^\mu = \left(\rho c, \rho \vec v\right) = \left(\rho c, \vec J\right) \]

Dove $\vec J$ è il vettore densità di corrente solito. Stiamo quindi considerando una sorta di generalizzazione delle sorgenti dei campi elettrico e magnetico. Vediamo quindi di continuare il discorso. Vediamo cosa succede a $J^\mu$ quando viene visto da un altro sistema di riferimento.


\[J'^\mu = \dfrac{1}{\gamma'} \rho' \dfrac{\dd x'^\mu}{ \dd \tau} = \dfrac{1}{\gamma'}\rho '  \dd V' \dfrac{ \dd x'^\mu}{ \dd \tau  \dd V'} = \dfrac{1}{\gamma'}\rho  \dd V \dfrac{ \dd x'^\mu}{ \dd \tau  \dd V'} = \dfrac{1}{\gamma'}\rho \dfrac{ \dd V}{ \dd V'} \dfrac{ \dd x'^\mu}{\dd \tau}\]

Facciamo i passaggi con calma e poi terminiamo il conto. Nel primo ho semplicemente scritto la definizione di $J$ nel sistema $S'$. Poi ho cercato di sfruttare l'invarianza della carica, dividendo e moltiplicando per $ \dd V'$. Nel terzo passaggio ho sfruttato l'invarianza. Ora ci rimane da calcolare il rapporto fra i $ \dd V$

\[\dfrac{\dd V}{ \dd V'} = \dfrac{ \dd x^1 \dd x^2 \dd x^3}{ \dd x'^1 \dd x'^2 \dd x'^3} =  \dfrac{ \dd x^1 \dd x^2 \dd x^3 \dd x'^0}{ \dd x'^1 \dd x'^2 \dd x'^3 \dd x'^0} = \dfrac{ \dd x^1 \dd x^2 \dd x^3 \dd x'^0}{\left|\det(L)\right| \dd x^1 \dd x^2 \dd x^3 \dd x^0} = \dfrac{ \dd x'^0}{ \dd x^0} \cdot \dfrac{ \dd \tau}{\dd \tau} = \dfrac{\gamma'}{\gamma}\]


Per cui, dopo immensa fatica,

\[J'^\mu = \dfrac{1}{\gamma}\rho \dfrac{\dd x'^\mu}{ \dd \tau} = \dfrac{1}{\gamma}\rho \dsum_{\nu = 0}^3 L_{\mu\nu}\dfrac{ \dd x^\nu}{\dd \tau} =   \dsum_{\nu = 0}^3 L_{\mu\nu}
\dfrac{1}{\gamma}\rho \dfrac{\dd x^\nu}{\dd \tau} = \dsum_{\nu = 0}^3 L_{\mu\nu} J^\nu\]

Quindi abbiamo trovato che anche il vettore $J^\mu$ trasforma secondo trasformazione di Lorentz. Questa non è una finezza matematica, ci sta dicendo che le sorgenti del campo vengono viste in modo diverso da due sistemi di riferimento in moto l'uno rispetto all'altro, come avevamo dedotto poco fa! Inoltre, ora siamo anche in grado di dire in modo quantitativo in che modo vengono viste due sorgenti da due riferimenti diversi.

Ora che abbiamo trovato come trasformano le sorgenti, andiamo a confrontare i campi, ovvero se abbiamo i campi $\vec E$ e $\vec B$ nel riferimento $S$ vogliamo andare a vedere che campi vede il riferimento $S'$. Ricordo che avendo i campi è facilissimo trovare le sorgenti, mentre il viceversa spesso è molto ostico. Per questo motivo, la prima cosa che potrebbe venire in mente di fare è trovare le sorgenti del campo nel sistema $S$, trasformarle per vederle in $S'$ e poi ricostruire il campo avendo le sorgenti. Purtroppo ricostruire il campo può richiedere integrali molto fastidiosi, per cui è buona norma cercare un metodo che permetta di bypassare questo passaggio.

Per rendere le cose più umane, è molto consigliabile passare dai campi ai potenziali, vediamo come.

È dimostrabile\footnote{Teorema di \href{https://it.wikipedia.org/wiki/Teorema_di_Helmholtz}{Helmholtz}. Consulta Wikipedia oppure \cite{acquistapaolo} per informazioni aggiuntive.} che un campo regolare si può scrivere come $\vec F = \vec \nabla \phi + \rot \vec C$. Dato che il campo $\vec B$ ha componente conservativa nulla, sarà

\[\vec B = \rot \vec A\]

Per un opportuno campo vettoriale $\vec A$. Dato che $\div \rot \vec A = 0 \ \ \forall \vec A$, abbiamo gratis la seconda legge di Maxwell. Andiamo ora a scrivere la terza


\[\rot \vec E = - \dfrac{\d \vec B }{\d t} \]

Noi sappiamo che il campo elettrostatico è conservativo. Evidentemente non vale la stessa cosa nel caso di campi magnetici variabili. Sarà quindi

\[\vec E = - \grad \phi + \vec C \]

Per un opportuno $\vec C$. Riscrivendo la legge di Maxwell,

\[\rot \left(- \grad \phi + \vec C\right) = - \dfrac{\d }{\d t}\rot \vec A\]

Sarà quindi $\vec C = \frac{\d \vec A}{\d t}$. I campi saranno quindi espressi in termini dei potenziali da

\[
\begin{cases}
\vec E = -\grad \phi - \dfrac{\d \vec A}{\d t} \\
\vec B = \rot \vec A\\
\end{cases}
\]

Ovviamente questi potenziali non sono a caso. Ci sono ancora due delle equazioni di Maxwell che non abbiamo usato

\[
\begin{cases}
\div \vec E = \dfrac{\rho}{\epsilon_0} \\
\rot \vec B = \mu_0 \vec J + \mu_0 \epsilon_0 \dfrac{\d \vec E}{\d t}\\
\end{cases}
\]

Che ovviamente andranno meglio scritte in termini dei potenziali

\[
\begin{cases}
-\nabla^2\phi - \dfrac{\d }{\d t} \div \vec A = \dfrac{\rho }{\epsilon_0} \\
\grad (\div \vec A) - \nabla^2 \vec A = \mu_0 \vec J - \mu_0 \epsilon_0 \grad \dfrac{\d \phi}{\d t} - \mu_0 \epsilon_0 \dfrac{\d^2 \vec A}{\d t^2} \\
\end{cases}
\]

Mi ritenete un idiota ora che ho detto che sono meglio scritte cos\'i, vero? Beh, sfruttiamo ora un truccone. Saprete sicuramente che se mando $\phi $ in $\phi + C$
 non cambia niente nell'espressione dei campi in quanto il gradiente uccide quel termine. Di conseguenza il potenziale $\phi$ non è univocamente determinato. È facile vedere che non lo è nemmeno $\vec A $ e che possiamo fare trasformazioni molto più grosse senza alterare il campo, che è la cosa fisica che ci interessa.

Mandiamo quindi $\phi $ in $\phi + f$ e $\vec A$ in $\vec A + \vec D$ e vediamo di legare $\vec D$ e $f$ in modo da non cambiare i campi. Una trasformazione dei potenziali di questo tipo si chiama \textit{trasformazione di gauge}.


\[
\begin{cases}
\vec E = -\grad (\phi + f) - \dfrac{\d (\vec A + \vec D)}{\d t} \\
\vec B = \rot (\vec A + \vec D)\\
\end{cases}
\]


Se vogliamo che i campi non cambino, si deve avere per forza $\rot \vec D = 0$, ovvero $\vec D = \grad g$ per un opportuno $g$


\[
\vec E = -\grad \phi -\grad  f - \dfrac{\d \vec A}{\d t} - \grad \dfrac{\d g}{\d t}
 \]


Quindi se scegliamo $f = -\frac{\d g}{\d t}$ non cambia nemmeno il campo elettrico. Data quindi una qualsiasi funzione scalare $g(\vec x, t)$, se operiamo la trasformazione

\[
\begin{cases}
\phi \to \phi - \dfrac{\d g}{\d t} \\
\vec A \to \vec A + \grad g \\
\end{cases}
\]

I campi non cambiano di una virgola. Di conseguenza, dato che la trasformazione è molto larga come ipotesi potremo scegliere opportunamente i potenziali in modo da far sparire i termini scomodi nell'equazione di prima. In particolare, possiamo riscrivere la seconda equazione portano un po' di cose a destra e sinistra dell'uguale

\[
  \nabla^2 \vec A - \mu_0 \epsilon_0 \dfrac{\d^2 \vec A}{\d t^2}= -\mu_0 \vec J + \mu_0 \epsilon_0 \grad \dfrac{\d \phi}{\d t} + \grad (\div \vec A)
\]



Vorrei ora ricordare che l'operatore

\[\nabla^2 - \dfrac{1}{v^2}\dfrac{\d ^2}{\d t^2} = \Box\]

è detto d'Alambertiano e rappresenta l'equazione di un'onda in moto. Nel caso monodimensionale riconoscerete l'equazione della corda tesa

\[\dfrac{\d ^2 \psi}{\d x^2} - \dfrac{1}{v^2}\dfrac{\d ^2 \psi}{\d t^2} = 0\]


Per cui l'equazione precedente si può scrivere

\[ \Box \vec A = -\mu_0 \vec J + \grad\left(\div \vec A + \dfrac{\d \phi}{\d t}\right) \]

Usando appunto la trasformazione di gauge possiamo imporre delle condizioni sui potenziali affinché

\[\div \vec A + \dfrac{\d \phi}{\d t} = 0\]

Questo ci porta all'equazione per il potenziale $\vec A$


\[ \Box \vec A = -\mu_0 \vec J \]

E all'altra equazione per il potenziale $\phi$

\[-\nabla^2\phi + \dfrac{\d^2  \phi}{\d^2 t}  = \dfrac{\rho }{\epsilon_0} \Rightarrow \Box \phi = - \frac{\rho}{\epsilon_0} \]


Che, mettendole insieme, costituiscono le equazioni per i potenziali nel \textit{gauge di Lorentz}

\[
\begin{cases}
\Box \phi = - \dfrac{\rho}{\epsilon_0} \\
\Box \vec A = - \mu_0 \vec J \\
\end{cases}
\]

Che finalmente posso dire essere di più bell'aspetto.

A questo punto, dato che ci siamo tanto affaticati per trovare il quadrivettore $J^\mu$, cerchiamo di farlo comparire.



\[
\begin{cases}
\Box \phi = - \dfrac{\mu_0\rho}{\epsilon_0\mu_0} = c^2 \mu_0 \rho \\
\Box \vec A = - \mu_0 \vec J \\
\end{cases}
\Rightarrow
\begin{cases}
\Box \dfrac{\phi}{c} = - \mu_0 c\rho \\
\Box \vec A = - \mu_0 \vec J \\
\end{cases}
\]


Se andiamo ora a definire il vettore

\[A^\mu = \left(\frac{\phi}{c}, \vec A\right)\]

Che viene chiamato \textit{quadripotenziale}, allora si può scrivere tutto in modo compatto

\begin{equation}
\Box A^\mu = -\mu_0 J^\mu
\end{equation}

E dato che il d'Alambertiano è un operatore completamente simmetrico per rotazioni, simmetrie, trasformazioni di Lorentz e che $J^\mu$ trasforma secondo trasformazione di Lorentz, avremo che anche $A^\mu$ si comporta in questo modo, ovvero

\[A'^\mu = \dsum_{\nu=0}^3L_{\mu\nu}A^\nu\]

Ora siamo molto vicini a quello che volevamo, in quanto abbiamo trovato una relazione diretta fra i potenziali nei due riferimenti. Tuttavia non siamo ancora arrivati a quello che volevamo, in quanto spesso risalire al potenziale dal campo è molto difficile, per cui dobbiamo ancora fare uno sforzo per arrivare ad una formula esplicita per i campi.


A questo punto la matematica si fa ancora più tosta in quanto è indispensabile introdurre oggetti nuovi.



PENSA AD UNA SPIEGAZIONE SEMPLICE

\[\d ^\mu = \left(\dfrac{1}{c}\dfrac{\d }{\d t}, - \vec \nabla\right) \]
\[\d_\mu = \left(\dfrac{1}{c}\dfrac{\d }{\d t},  \vec \nabla\right)\]

\[F^{\mu\nu} = \d ^\mu A^\nu - \d^\nu A^\mu \]


\[F^{ij} = \d^i A^j - \d^j A^i = -\epsilon^{ijk} B^k \]







\[F^{\mu\nu} =
\left(
\begin{array}{cccc}
0 & -	\dfrac{E_x}{c} & -	\dfrac{E_y}{c} & -	\dfrac{E_z}{c} \\
\dfrac{E_x}{c} & 0 & -B_z & B_y \\
\dfrac{E_y}{c} & B_z & 0 & -B_x \\
\dfrac{E_z}{c} & -B_y & B_x & 0 \\
\end{array}
\right)
\]


\[\d_\mu F^{\mu\nu} = -\mu_0 J^\nu\]


\[F'^{\mu\nu} = L^\mu_\alpha L^\nu_\beta F^{\alpha \beta} \]


Per ora non ho ancora trovato una spiegazione semplice che non implichi spiegarvi cosa vuol dire covariante e controvariante. Per ora mi limito a darvi la legge di trasformazione e invitarvi a verificare che è ragionevole.

\begin{equation}
  \begin{cases}
    \vec E'_{//} = \vec E_{//} \\
    \vec E'_{\perp} = \gamma (\vec E_{\perp} - \vec \beta \times \vec B_{\perp} c)\\
    \vec B'_{//} = \vec B_{//}\\
    \vec B'_{\perp} =\gamma (\vec B_{\perp} + \vec \beta \times \vec E_{\perp} /c) \\
  \end{cases}
\end{equation}







\newpage
\subsubsection{I trucchi sul come affrontare i problemi}
I problemi di relatività sono difficili per due motivi principali, ovvero che spesso sono controintuitivi e la matematica che c'è è fastidiosa. Non ho detto matematica difficile, ho detto fastidiosa, in quanto in molte formule compaiono radici e varie, quindi quando si fanno i conti si rischia di affondare non tanto per la presenza di problemi irrisolvibili ma perché abbiamo organizzato male il tutto e ci troviamo un'equazione di diciottesimo grado che in realtà è un secondo grado elevato alla nona.

Per il primo dei due problemi bisogna semplicemente fare problemi riflettendo su quello che si fa, evitando di fare le cose \textit{per routine}, ma facendosi delle domande ad ogni passaggio sul perché si sta facendo esattamente quella cosa e cercare di rispondersi da soli o cercando su internet o sulla teoria. Fare i problemi a caso perché si è visto fare un problema allo stesso modo non dà la stessa padronanza dell'argomento di capire da soli quello che si ha fatto.

Per il secondo problema invece bisogna fare tanti problemi e dopo un po' ci si accorge che l'approccio nel fare i conti è sempre quello. Fate i primi problemi facili che ho messo in fondo al capitolo in più modi diversi per vedere quale vi sembra meno mortale. Le soluzioni cercheranno di riportare i vari approcci per mostrare qual è quello più semplice, se già non fosse chiaro.



\paragraph{Il riferimento del centro di massa}
Come in Meccanica Newtoniana, il trucco di usare il sistema del riferimento del centro di massa funziona anche qui. Tuttavia c'è un piccolo problema nel capire bene a che velocità si muove il centro di massa, in quanto in realtà non lo abbiamo neanche definito formalmente.

La cosa più intelligente da fare è quella di definire per un sistema di particelle isolate (ma anche interagenti fra di loro)
come il sistema di riferimento inerziale\footnote{Se sono isolate la quantità di moto totale si conserva e quindi la nostra definizione ha senso} in cui la somma delle quantità di moto delle particelle è nulla. Notare che in realtività non è sempre detto che questo sistema esista. Infatti, se consideriamo un solo fotone libero, questo ha quantità di moto $\vec p$ ed energia $E = |\vec p|c$. Se io volessi trovare un riferimento in cui la quantità di moto totale del sistema sia nulla, dovrei muovermi a velocità $c$ insieme al fotone, cosa non fisica.

Supponiamo di non trovarci in uno di questi casi e vediamo come trovare $\vec \beta\ped{CM}$. Semplicemente possiamo notare che se noi conosciamo le quantità di moto delle nostre particelle, $\vec p_i$ e le loro energie $E_i$ in un riferimento $S$ non primato, possiamo ottenere quelle in un riferimento primato $S'$. Indichiamo

\[
\begin{cases}
  \vec P\ped{CM} = \dsum_i \vec p_i \\
  E\ped{CM} = \dsum_i E_i \\
\end{cases}
\]

Allora nell'altro riferimento si avrà, usando le trasformazioni di Lorentz

\[
 P'\ped{CM} = \gamma\left( P\ped{CM} -  \beta E\ped{CM}/c\right)
\]

Dove abbiamo già tolto il segno di vettore supponendo di sapere dove punta il vettore quantità di moto totale (basta fare una somma vettoriale). Possiamo quindi in modo naturale definire il riferimento del CM il riferimento in cui $P'\ped{CM} = 0$, ovvero quello che rispetto a $S$ si muove con $\beta\ped{CM}$

\[
\vec \beta\ped{CM} = \dfrac{\vec P\ped{CM}c}{E\ped{CM}}
\]



\paragraph{Ricordatevi cos'è un quadrivettore}
Un quadrivettore è una cosa che ruota come un quadrivettore. Ricordatevelo bene. Quadrivettore vuol dire che da un riferimento all'altro sapete esattamente come trasforma. Inoltre, la cosa ancora più importante per semplificare i conti è ricordarsi che il suo prodotto invariante è per l'appunto invariante. Per esempio, ricordate che $E^2 -|\vec p|^2c^2 = m^2c^4$ e tutti gli affini. Credetemi che è molto meglio per i conti portare avanti piè equazioni e poi elevarle al quadrato e farne la differenza usando queste identità piuttosto che scrivere esplicitamente una radice. Vi consiglio di svolgere gli esercizi di Meccanica Classica del professor Massimo d'Elia per prendere la mano con questi conti. Potete trovarli sul mio sito nella sezione \emph{Università}.


\paragraph{Non dimenticate che potete ancora usare le regole del calcolo vettoriale classico}

Un quadrivettore è un vettore con un numero in più e una norma leggermente diversa, ma in fondo la parte vettoriale è sempre la stessa. I prodotti scalari e tutte le cose che conoscete sui vettori di $\R^3$ funzionano ugualmente, non avete perso niente a lavorare in $\R^4$.


















\newpage
\subsection{Relatività generale}
\paragraph{Principio di equivalenza}

\paragraph{Dilatazione dei tempi}








\newpage
\subsection{Problemi}
\input{src/relativita/problemi.tex}